近日民調比過去多左老人家同低學歷人士

區選勝利後，不少抗爭者都對運動前景表示擔憂，包括民意逆轉、民情冷卻等。香港民意研究所最新的民意調查更顯然不同主要訴求的支持度有下滑跡象 (見「主要訴求全線下滑 矛頭仍然指向政府」一文)。在此，本人希望提供更多資料，讓大家決定如何解釋民調結果。

香港民意研究所的網頁有大量數據，包括受訪者的年齡和教育程度() 。早前的民調指出年齡和教育程度是決定受訪者支持或反對運動的重要因素。因此，若果不同民調結果有差異，其中一個解釋是因受訪者的年齡和學歷分佈 (或其他人口特性)有所改變。

最直接的方法理應是比較報導中兩次調查(即8-14/10 和 21-26/11)的受訪者年齡和學歷分佈。可惜，本人未能找到8-14/10 的數據，所以決定用另一個方法，使用由十月開始，七次滾動調查中關於受訪者年齡和教育程度的數據，再與最新一次滾動調查(亦即報導中21-26/11的調查) 作對比。

結果顯示，最新一次民調，70歲以上的受訪者達到新高，百分比比過去七次民調上升3-6% (圖1)。教育程度方面，大專生(包括學士或以上)的比例在最新的調查中比過去下跌接近5-10% (圖2)。取而代之的主要為高中畢業(即中四至中七/毅進)和只有小學或以下學歷的受訪者，兩者的比例比過去上升了接近 2-4%。

圖1. 年齡

圖2. 教育程度

受訪者年齡和學歷分佈改變，可以是訴求支持度下跌的原因之一。為什麼這些年紀較大，學歷較低的人在這次民調中的比例上升? 是純粹出於偶爾?建制派變得更積極，動員能力上升?抗爭者變懶，連民調都不想做? 你可以自己解釋。

本人重申這不是最直接的比較，而上述結果亦沒有經過嚴謹的統計分析。另外，本人沒有社會科學背景，只是一名門外漢。若果大家找到 8-14/10 的受訪者成份，歡迎大家作進一步比較。

唔知點解d圖變左低清 明明export 果陣set 左600 dpi

如果係咁要跟年齡層做stratified sampling先公平wor

Anyway push

好波
記著 6黃2牆頭草2藍

勁

以前夜晚收到民調電話多，宜家變左日頭番工番學既時間多，你話邊啲人係呢個時間係屋企？

民調機構會因應受訪者年齡比例同人口結構差異而調查受訪者嘅加權比例，理論上是可以大大減低受訪者年齡結構嘅干擾。

push

[澄清]sorry, 原來survey 8 唔係 報導中11月果次民調 d 日期太相近，所以睇錯左。 我試過上hkpori 同中大，但係完全搵唔到呢兩次民調既demographic data

但係個conclusion 都應該唔變 ，就係見到 老人家同低學歷人士 o係民調中既比例上升

可唔可以講多少少？
留名學野

係。個appendix 其實係有weighted sample，上述兩張圖都係只係睇raw sample。

sor 太多data數據唔係好睇得明 我淨係睇conclusion
--> 唔怪得d數字會回降咗啦

一世唔會原諒黑警

係咪你on9 upload嗰陣揀咗自動壓縮圖片

不完美 可接受 可改善

TLDR
即係統戰部開turbo
唔可以俾佢混淆視聽